{
	"questions":	[
		{
			"id":	1	,
			"question":	"Jak miał na imię pierwszy historyczny władca Polski?",
			"badAnswers":	["Siemowit", "Piast", "Siemomysł"],
			"goodAnswer": "Mieszko"
		},
    {
			"id":	2	,
			"question":	"Jak miał na imię ojciec Mieszka?",
			"badAnswers":	["Piast", "Leszek", "Siemowit"],
			"goodAnswer": "Siemomysł"
		},
		{
			"id":	3	,
			"question":	"Jak miała na imię pierwsza chrześcijańska żona Mieszka?",
			"badAnswers":	["Oda", "Rzepicha", "Rycheza" ],
			"goodAnswer": "Dobrawa"
		},
		{
			"id":	4	,
			"question":	"Z jakiego kraju przybyła do Polski Dobrawa?",
			"badAnswers":	["z Niemiec", "z Węgier", "z Rusi"],
			"goodAnswer": "z Czech"
		},
		{
			"id":	5	,
			"question":	"W którym roku Mieszko przyjął chrzest?",
			"badAnswers":	["w 969 roku", "w 996 roku", "w 999 roku" ],
			"goodAnswer": "w 966 roku"
		},
		{
			"id":	6	,
			"question":	"Jak miał na imię żydowski podróżnik, który opisał państwo Mieszka?",
			"badAnswers":	["Widukind", "Al", "Thietmar" ],
			"goodAnswer": "Ibrahim"
		},
		{
			"id":	7	,
			"question":	"Czym było palatium?",
			"badAnswers":	["ozdobnym naczyniem", "zamkiem", "grodem" ],
			"goodAnswer": "wczesnopiastowskim pałacem"
		},
		{
			"id":	8	,
			"question":	"Kto był założycielem dynastii Piastów?",
			"badAnswers":	["Lech", "Popiel", "Krak" ],
			"goodAnswer": "Piast"
		},
		{
			"id":	9	,
			"question":	"Jak miała na imię żona Piasta?",
			"badAnswers":	["Dobromiła", "Dobrawa", "Ludomiła" ],
			"goodAnswer": "Rzepicha"
		},
		{
			"id":	10	,
			"question":	"Jak nazywano słowiański obrzęd obcinania chłopcu włosów?",
			"badAnswers":	["ścinanie", "ostrzyżynki", "odcinanie" ],
			"goodAnswer": "postrzyżyny"
		},
		{
			"id":	11	,
			"question":	"Ile lat miał chłopiec, który był poddawany obrzędowi postrzyżyn?",
			"badAnswers":	["6", "8", "5" ],
			"goodAnswer": "7"
		},
		{
			"id":	12	,
			"question":	"W jakim wieku dziewczynki były poddawane obrzędowi postrzyżyn?",
			"badAnswers":	["10", "11", "12" ],
			"goodAnswer": "nie były poddawane obrzędowi"
		},
		{
			"id":	13	,
			"question":	"Jak mieli na imię bracia legendarnego Lecha?",
			"badAnswers":	["Czech i Niemiec", "Niemiec i Rus", "Rus i Prus" ],
			"goodAnswer": "Czech i Rus"
		},
		{
			"id":	14	,
			"question":	"Jak miał na imię legendarny zły władca, którego zjadły myszy?",
			"badAnswers":	["Piast", "Polpiel", "Mieszko" ],
			"goodAnswer": "Popiel"
		},
		{
			"id":	15	,
			"question":	"Do jakiej grupy Słowian zaliczani są Polacy?",
			"badAnswers":	["Słowian południowych", "Słowian wschodnich", "żadna z odpowiedzi" ],
			"goodAnswer": "Słowian zachodnich"
		},
		{
			"id":	16	,
			"question":	"Od czego pochodzi nazwa Polska?",
			"badAnswers":	["od polany", "od Piasta", "od polana" ],
			"goodAnswer": "od plemienia Polan"
		},
		{
			"id":	17	,
			"question":	"Co to jest gród?",
			"badAnswers":	["pole uprawne", "uzbrojenie", "wał obronny" ],
			"goodAnswer": "osada obronna"
		},
		{
			"id":	18	,
			"question":	"Kim był Piast?",
			"badAnswers":	["garncarzem", "szewcem", "tkaczem" ],
			"goodAnswer": "kołodziejem"
		},
		{
			"id":	19	,
			"question":	"Co wytwarzał kołodziej?",
			"badAnswers":	["garnki", "buty", "ubrania" ],
			"goodAnswer": "koła i części do wozów"
		},
		{
			"id":	20	,
			"question":	"Jak nazywał się autor pierwszej kroniki opisującej dzieje Polski?",
			"badAnswers":	["Wincenty Kadłubek", "Jan Długosz", "Wincenty z Kielczy" ],
			"goodAnswer": "Anonim zwany Gallem"
		},
		{
			"id":	21	,
			"question":	"Jak miał na imię syn Piasta?",
			"badAnswers":	["Mieszko", "Siemomysł", "Leszek" ],
			"goodAnswer": "Siemowit"
		},
		{
			"id":	22	,
			"question":	"Jak miała na imię druga chrześcijańska żona Mieszka?",
			"badAnswers":	["Rycheza", "Świętosława", "Adelajda" ],
			"goodAnswer": "Oda"
		},
		{
			"id":	23	,
			"question":	"Gdzie powstało pierwsze biskupstwo na ziemiach polskich?",
			"badAnswers":	["we Wrocławiu", "w Gnieźnie", "w Ostrowie Lednickim" ],
			"goodAnswer": "w Poznaniu"
		},
		{
			"id":	24	,
			"question":	"Jak nazywał się pierwszy biskup w Polsce?",
			"badAnswers":	["Stanisław", "Wojciech", "Radzim Gaudenty" ],
			"goodAnswer": "Jordan"
		},
		{
			"id":	25	,
			"question":	"Co jest najstarszym symbolem narodowym Polski?",
			"badAnswers":	["flaga", "hymn", "godło i flaga" ],
			"goodAnswer": "godło"
		},
		{
			"id":	26	,
			"question":	"Jaki ptak zgodnie z legendą jest godłem Polski?",
			"badAnswers":	["sęp", "jastrząb", "myszołów" ],
			"goodAnswer": "orzeł"
		},
		{
			"id":	27	,
			"question":	"Gdzie Mieszko stoczył bitwę z margrabią niemieckim Hodonem?",
			"badAnswers":	["w Gnieźnie", "pod Poznaniem", "w Gniewie" ],
			"goodAnswer": "pod Cedynią"
		},
		{
			"id":	28	,
			"question":	"Jak się nazywa osada, którą założono na wyspie w podobnym czasie co Rzym?",
			"badAnswers":	["Gniezno", "Ostrów Lednicki", "Kalisz" ],
			"goodAnswer": "Biskupin"
		},
		{
			"id":	29	,
			"question":	"Gdzie wzniesiono osadę Biskupin?",
			"badAnswers":	["na rzece", "na morzu", "w lesie" ],
			"goodAnswer": "na jeziorze"
		},
		{
			"id":	30	,
			"question":	"Z jakiej dynastii pochodziła czeska księżniczka Dobrawa?",
			"badAnswers":	["z Sławnikowiców", "Ludolfingów", "Rurykowiczów" ],
			"goodAnswer": "Przemyślidów"
		},
		{
			"id":	31	,
			"question":	"Jakie miasto było pierwszą stolicą Polski?",
			"badAnswers":	["Warszawa", "Poznań", "Kalisz" ],
			"goodAnswer": "Gniezno"
		},
		{
			"id":	32	,
			"question":	"Jak się nazywał słynny w starożytności szlak przebiegający przez obecne ziemie polskie?",
			"badAnswers":	["jedwabny", "jakubowy", "berładzki" ],
			"goodAnswer": "bursztynowy"
		},
		{
			"id":	33	,
			"question":	"W jakim mieście zaczynał się bursztynowy szlak?",
			"badAnswers":	["w Wenecji", "w Rzymie", "we Wiedniu" ],
			"goodAnswer": "w Akwilei"
		},
		{
			"id":	34	,
			"question":	"Jak się nazywa epoka, w której żył Mieszko I?",
			"badAnswers":	["starożytność", "nowożytność", "prehistoria" ],
			"goodAnswer": "średniowiecze"
		},
		{
			"id":	35	,
			"question":	"W jakim języku napisano pierwszą kronikę polską?",
			"badAnswers":	["polskim", "niemieckim", "czeskim" ],
			"goodAnswer": "po łacinie"
		},
		{
			"id":	36	,
			"question":	"Które z plemion nie należy do grupy plemion słowiańskich?",
			"badAnswers":	["Polanie", "Wiślanie", "Mazowszanie" ],
			"goodAnswer": "Jutowie"
		},
		{
			"id":	37	,
			"question":	"Gdzie stoczono jedną z pierwszych polskich bitew (znana z dziennej daty 24 czerwca 972 r.)?",
			"badAnswers":	["pod Krakowem", "pod Gnieznem", "w Kołobrzegu" ],
			"goodAnswer": "pod Cedynią"
		},
		{
			"id":	38	,
			"question":	"Jak się nazywały osady, w których mieszkały plemiona słowiańskie?",
			"badAnswers":	["miasta", "palatium", "fora" ],
			"goodAnswer": "grody"
		},
		{
			"id":	39	,
			"question":	"Jak się nazywał słowiański bóg słońca i ognia?",
			"badAnswers":	["Świętowit", "Perun", "Swarożyc" ],
			"goodAnswer": "Swaróg"
		},
		{
			"id":	40	,
			"question":	"Jak określano posąg słowiańskiego bóstwa obdarzonego czcią?",
			"badAnswers":	["idol", "pomnik", "mauzoleum" ],
			"goodAnswer": "bałwan"
		},
		{
			"id":	41	,
			"question":	"W 1974 roku w Polsce odkryto drewnianą figurkę Świętowita. Gdzie ją odnaleziono?",
			"badAnswers":	["na wyspie Uznam", "w Poznaniu", "w Sobótce" ],
			"goodAnswer": "na wyspie Wolin"
		},
		{
			"id":	42	,
			"question":	"Nad jaką rzeką Polanie zajmowali ziemie?",
			"badAnswers":	["nad Wisłą", "nad Odrą", "nad Niemnem" ],
			"goodAnswer": "nad Wartą"
		},
		{
			"id":	43	,
			"question":	"Jaka góra nazywana jest „śląskim Olimpem”?",
			"badAnswers":	["Łysa Góra (Łysiec)", "Babia Góra", "Sowia Góra" ],
			"goodAnswer": "Góra Ślęża"
		},
		{
			"id":	44	,
			"question":	"Jak nazywała się osada położona obok grodu?",
			"badAnswers":	["palatium", "miasto", "pole" ],
			"goodAnswer": "podgrodzie"
		},
		{
			"id":	45	,
			"question":	"Jak nazywało się wzgórze, na którym wzniesiono Gniezno?",
			"badAnswers":	["wzgórze gnieźnieńskie", "Wzgórze Mieszka", "Wzgórze Dobrawy" ],
			"goodAnswer": "Wzgórze Lecha"
		}
	]
}
